\ProvidesFile{lecture01.tex}[Лекция 1]

\newpage

\section{Системы линейных уравнений}

% TO DO
% Добавить вступительное слово про линейную алгебру и что в ней интересного

\subsection{Системы линейных уравнений и связанная с ними терминология}

Наша задачи научиться решать Системы Линейных Уравнений (СЛУ), то есть находить все их решения или доказывать, что решений нет.
Общий вид СЛУ и ее однородная версия (ОСЛУ):
\[
\left\{
\begin{aligned}
a_{11}x_1 + &\ldots + a_{1n}x_n = b_1\\
&\ldots \\
a_{m1}x_1 + &\ldots + a_{mn}x_n = b_m
\end{aligned}
\right.\quad\quad
\left\{
\begin{aligned}
a_{11}x_1 + &\ldots + a_{1n}x_n = 0\\
&\ldots \\
a_{m1}x_1 + &\ldots + a_{mn}x_n = 0
\end{aligned}
\right.
\]
\paragraph{Коэффициенты}
Где живут коэффициенты $a_{ij}$ и $b_j$? Варианты:
\begin{itemize}
\item Вещественные числа $\mathbb R$
\item Комплексные числа $\mathbb C$
\item Рациональные числа $\mathbb Q$
\end{itemize}
Для решения СЛУ {\bf НЕ} имеет значения откуда берутся коэффициенты, так как решения будут лежать там же.
Потому мы будем работать с числами из $\mathbb R$.

\paragraph{Решение}
Решением системы линейных уравнений называется набор чисел $(c_1,\ldots,c_n)$, $c_i\in\mathbb R$ такой, что при подстановке $c_i$ вместо $x_i$, все уравнения системы превращаются в верные равенства.
Введем обозначение $\mathbb R^n = \mathbb R\times \ldots \times \mathbb R = \{(c_1,\ldots,c_n)\mid c_i\in \mathbb R\}$.
То есть элемент $\mathbb R^n$ -- это набор из $n$ вещественных чисел.
Потому любое решение $c=(c_1,\ldots,c_n)$ является элементом $\mathbb R^n$.

\subsection{Матрицы связанные со СЛУ}

Для каждой СЛУ введем следующие обозначения:
\[
A= 
\begin{pmatrix}
a_{11}&\ldots& a_{1n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
a_{m1}& \ldots &a_{mn}
\end{pmatrix}\quad
b = 
\begin{pmatrix}
b_1\\
\vdots\\
b_m
\end{pmatrix} \quad
x =
\begin{pmatrix}
x_1\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}\quad
(A|b) =
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
\vdots\\
b_m\\
\end{matrix}\right)
\]
Названия:
\begin{itemize}
\item $A$ -- матрица системы
\item $b$ -- вектор правой части
\item $(A|b)$ -- расширенная матрица системы
\item $x$ -- вектор решений
\end{itemize}
Будем кратко записывать СЛУ и ее однородную версию так: $Ax = b$ и $Ax = 0$.
Также для краткости будем обозначать системы буквами $\Sigma$. 

При решении системы линейных уравнений приходится помногу раз переписывать кучу данных, чтобы сократить эти записи целесообразно сократить количество записываемой на бумаге информации.
Расширенная матрица системы $(A|b)$ является необходимым минимумом такой информации.
Потому сейчас к такой записи можно относиться как к удобному способу компактно записать систему.

\paragraph{Количество решений}
Случай одного уравнения и одной неизвестной $ax = b$, где $a, b\in \mathbb R$:
\begin{itemize}
\item При $a\neq 0$ -- одно решение $x = b/a$.
\item При $a = 0$, $b\neq 0$ -- нет решений.

\item При $a = 0$, $b = 0$ -- любое число является решением, т.е. бесконечное число решений.
\end{itemize}

\paragraph{Что значит решить систему}
Решить систему значит описать множество ее решений, то есть либо доказать, что система не имеет решений вовсе, либо описать все наборы, которые являются решениями.
Если система не имеет решений, она называется несовместной, в противном случае -- совместной.

\paragraph{Эквивалентные системы}
Пусть даны две системы линейных уравнений с одинаковым числом неизвестных (но быть может разным числом уравнений) $\Sigma_1$ и $\Sigma_2$.
Будем говорить, что эти системы эквивалентны и писать $\Sigma_1 \sim \Sigma_2$, если множества решений этих систем совпадают.
Если $E_i\subseteq \mathbb R^n$ -- множество решений $i$-ой системы, то системы эквивалентны, если $E_1 = E_2$.

Вот полезный пример эквивалентных систем:
\[
\left\{
\begin{aligned}
x + y &= 1\\
x - y &= 0
\end{aligned}
\right.\quad\sim\quad
\left\{
\begin{aligned}
2x &= 1\\
2y &= 1
\end{aligned}
\right.
\]

\paragraph{Как решать систему}
Пусть нам надо решить систему $\Sigma$.
Идея состоит в том, чтобы постепенно менять ее на эквивалентную до тех пор, пока она не упростится до такого состояния, что все ее решения становятся легко описываемые.
\[
\Sigma = \Sigma_1 \mapsto \Sigma_2 \mapsto \ldots \mapsto \Sigma_n \leftarrow\text{ легко решается}
\]
Теперь надо объяснить две вещи: (1) какого сорта преобразования над системами мы будем делать и (2) к какому замечательному виду мы их приводим и как в нем выглядят все решения.
Ответам на эти два вопроса и будет посвящена оставшаяся часть лекции.

\subsection{Элементарные преобразования} 

Мы разделим все преобразования на три типа%
\footnote{Стоит отметить, что нумерация типов преобразования не является общепринятой и отличается от учебника к учебнику.}:
\begin{align*}
\text{I тип: }&
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
a_{i1}&\ldots&a_{in}\\
a_{j1}&\ldots&a_{jn}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_i\\
b_j\\
b_m
\end{matrix}
\right)
\mapsto
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
a_{i1}&\ldots&a_{in}\\
a_{j1} + \lambda a_{i1}&\ldots&a_{jn}+ \lambda a_{in}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_i\\
b_j+ \lambda b_i\\
b_m\\
\end{matrix}
\right)
\quad i\neq j
\\
\text{II тип: }&
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
a_{i1}&\ldots&a_{in}\\
a_{j1}&\ldots&a_{jn}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_i\\
b_j\\
b_m
\end{matrix}
\right)
\mapsto
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
a_{j1}&\ldots&a_{jn}\\
a_{i1}&\ldots&a_{in}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_j\\
b_i\\
b_m
\end{matrix}
\right)
\\
\text{III тип: }&
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
a_{i1}&\ldots&a_{in}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_i\\
b_m
\end{matrix}
\right)
\mapsto
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
\lambda a_{i1}&\ldots&\lambda a_{in}\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
\lambda b_i\\
b_m
\end{matrix}
\right)
\quad \lambda \neq 0
\end{align*}
Поясним словами, что делают преобразования:
\begin{enumerate}
\item Прибавляем к $j$-ой строке $i$-ю, умноженную на константу $\lambda\in\mathbb R$.
\item Меняем местами $i$-ю и $j$-ю строки.
\item Умножаем $i$-ю строку на ненулевую константу $\lambda\neq 0$, $\lambda\in \mathbb R$.
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритм Гаусса}

%\paragraph{Приведение к ступенчатому виду}
Этот метод заключается в приведении СЛУ к некоторому <<ступенчатому виду>>, где множество решений очевидно.%
\footnote{Данный метод является самым быстрым возможным как для написания программ, так и для ручного вычисления.
При вычислениях руками, однако, полезно местами пользоваться <<локальными оптимизациями>>, то есть, если вы видите, что какая-то хитрая комбинация строк сильно упростит вид системы, то сделайте ее.}
Разберем типичный ход алгоритма Гаусса на примере $3$ уравнений и $4$ неизвестных.%
\footnote{При переходе от одной матрицы к другой я новым коэффициентам даю старые имена, чтобы не захламлять текст новыми обозначениями.}

\paragraph{Прямой ход алгоритма Гаусса}
\begin{align*}
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
a_{21}& a_{22}&a_{23}& a_{24}\\
a_{31}& a_{32}&a_{33}& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 2\text{-я строка }-\frac{a_{21}}{a_{11}}\cdot1\text{-я строка}\quad\\
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& a_{22}&a_{23}& a_{24}\\
a_{31}& a_{32}&a_{33}& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 3\text{-я строка }-\frac{a_{31}}{a_{11}}\cdot1\text{-я строка}\quad\\
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& a_{22}&a_{23}& a_{24}\\
0& a_{32}&a_{33}& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 3\text{-я строка }-\frac{a_{32}}{a_{22}}\cdot2\text{-я строка}\quad\\
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& a_{22}&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&a_{33}& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\end{align*}
В результате данного хода какие-то коэффициенты, например $a_{33}$, могли занулиться, потому возможны следующие принципиально другие случаи%
\footnote{Это не полный список всех случаев.}
\[
\left(\left.
\begin{matrix}
\underline{a_{11}}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& \underline{a_{22}}&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& \underline{a_{34}}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
\underline{a_{11}}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& 0&\underline{a_{23}}& a_{24}\\
0& 0&0& \underline{a_{34}}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
\underline{a_{11}}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& \underline{a_{22}}&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
\underline{b_3}\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
\underline{a_{11}}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& \underline{a_{22}}&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
0\\
\end{matrix}
\right)
\]

\paragraph{Главные и неглавные переменные}
Подчеркнутые элементы считаются не равными нулю.
В ступенчатом виде все переменные (и соответственно коэффициенты перед ними) делятся на главные и неглавные.
Главные коэффициенты -- это первые ненулевые коэффициенты в строке (подчеркнутые).
Переменные при них называются главными, остальные ненулевые коэффициенты и переменные -- неглавные.


\paragraph{Обратный ход алгоритма Гаусса}
Разберем типичный обратный ход алгоритма Гаусса.
Подчеркнутые элементы считаются не равными нулю.
\begin{align*}
\left(\left.
\begin{matrix}
\underline{a_{11}}& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& \underline{a_{22}}&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&\underline{a_{33}}& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad \text{разделить }i\text{-ю строку на }a_{ii}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& 1&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&1& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 2\text{-я строка }-a_{23}\cdot3\text{-я строка}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& a_{12}&a_{13}& a_{14}\\
0& 1&0& a_{24}\\
0& 0&1& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 1\text{-я строка }-a_{13}\cdot3\text{-я строка}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& a_{12}&0& a_{14}\\
0& 1&0& a_{24}\\
0& 0&1& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\quad 1\text{-я строка }-a_{12}\cdot2\text{-я строка}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&0& a_{14}\\
0& 1&0& a_{24}\\
0& 0&1& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&
\end{align*}
В специальных случаях приведенных выше, получим
\[
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&a_{13}& 0\\
0& 1&a_{23}& 0\\
0& 0&0&1\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
1& a_{12}&0& 0\\
0& 0&1& 0\\
0& 0&0&1\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&a_{13}& a_{14}\\
0&1&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
0\\
0\\
1\\
\end{matrix}
\right)
\quad
\left(\left.
\begin{matrix}
1&0&a_{13}& a_{14}\\
0& 1&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
0\\
\end{matrix}
\right)
\]
Полученный в результате обратного хода вид расширенной матрицы называется улучшенным ступенчатым видом, т.е., это ступенчатый вид, где все коэффициенты при главных неизвестных -- единицы, и все коэффициенты над ними равны нулю.


\paragraph{Удобный формализм}
Пока мы подробно не говорили о матрицах, введем некие удобные обозначения, которые упростят запись решений СЛУ. 
\[
a=
\begin{pmatrix}
{a_1}\\{\vdots}\\{a_n}
\end{pmatrix}
\in\mathbb R^n
\text{ и }
b=
\begin{pmatrix}
{b_1}\\{\vdots}\\{b_n}
\end{pmatrix}
\in\mathbb R^n.
\text{ Тогда }
a + b =
\begin{pmatrix}
{a_1 + b_1}\\{\vdots}\\{a_n + b_n}
\end{pmatrix}
\in\mathbb R^n
\text{ и }
\lambda a =
\begin{pmatrix}
{\lambda a_1}\\{\vdots}\\{\lambda a_n}
\end{pmatrix}
\in\mathbb R^n\text{ для любого }\lambda\in\mathbb R.
\]

\paragraph{Получение решений}
В системе ниже, выберем переменную $x_4$ как параметр
\[
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&0& a_{14}\\
0& 1&0& a_{24}\\
0& 0&1& a_{34}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)
\]
Тогда решения имеют вид%
\footnote{Операция умножения матрицы на число покомпонентная (умножаем каждый элемент на число).
Сумма и разность двух матриц покомпонентная (складываем или вычитаем числа на одних и тех же позициях).}
\[
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
b_3
\end{pmatrix}
-
x_4
\begin{pmatrix}
a_{14}\\
a_{24}\\
a_{34}
\end{pmatrix}
\]
Специальные случаи:
\begin{align*}
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&a_{13}& 0\\
0& 1&a_{23}& 0\\
0& 0&0&1\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&\quad
\text{Решения:}\quad
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
b_3
\end{pmatrix}
-
x_3
\begin{pmatrix}
a_{13}\\
a_{23}\\
0
\end{pmatrix}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& a_{12}&0& 0\\
0& 0&1& 0\\
0& 0&0&1\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
b_3\\
\end{matrix}
\right)&\quad
\text{Решения:}\quad
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_3\\
x_4
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
b_3
\end{pmatrix}
-
x_2
\begin{pmatrix}
a_{12}\\
0\\
0
\end{pmatrix}\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1& 0&a_{13}& a_{14}\\
0&1&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
0\\
0\\
1\\
\end{matrix}
\right)&\quad
\text{Решения:}\quad
\text{Нет решений, т.к. последнее уравнение }0 = 1
\\
\left(\left.
\begin{matrix}
1&0&a_{13}& a_{14}\\
0& 1&a_{23}& a_{24}\\
0& 0&0& 0\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
b_2\\
0\\
\end{matrix}
\right)&\quad
\text{Решения:}\quad
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2
\end{pmatrix}
-
x_3
\begin{pmatrix}
a_{13}\\
a_{23}
\end{pmatrix}
-
x_4
\begin{pmatrix}
a_{14}\\
a_{24}
\end{pmatrix}
\end{align*}

\paragraph{Количество решений в ступенчатом виде}

Если во время прямого хода алгоритма Гаусса в расширенной матрице системы вам встретилась строка вида $(0 \ldots 0 \mid b)$, где $b$ -- произвольное ненулевое число, то данная система решений не имеет.
В этом случае нет необходимости переходить к обратному ходу.
Если же таких строк не встретилось, то система обязательно имеет решения.
При этом, если есть свободные переменные, то решений бесконечное число, а если их нет, то решение единственное.

\paragraph{Технические рекомендации}
Работая с целочисленными матрицами,  старайтесь во время прямого хода алгоритма Гаусса не выходить за рамки целых чисел. 
\begin{itemize}
\item Используйте элементарные преобразования I типа только с целым параметром. 
\item Полезно не злоупотреблять умножением на ненулевое целое, умножайте только на $\pm1$.
Иначе придется работать с большими числами.
\end{itemize}
На этапе обратного хода алгоритма Гаусса избавиться от деления уже не возможно.

\paragraph{Связь решений однородной и неоднородной систем}

Пусть у нас задано две системы
\[
(A|0) =
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
0\\
\vdots\\
0\\
\end{matrix}\right)
\quad\text{и}\quad
(A|b) =
\left(\left.
\begin{matrix}
a_{11}&\ldots&a_{1n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
a_{m1}&\ldots&a_{mn}\\
\end{matrix}
\:\right|\:
\begin{matrix}
b_1\\
\vdots\\
b_m\\
\end{matrix}\right)
\]
Я хочу обсудить, как связаны решения этих систем.
Прежде всего заметим, что однородная система (слева) всегда имеет решение состоящие из одних нулей.
Такое решение называется нулевым.
Неоднородная система может при этом не иметь решение.
Например,
\[
0 \, x = 0
\quad \text{и} \quad
0 \, x = 1
\]
В этом примере мы видим, что левая система имеет бесконечное число решений, а у правой их просто нет.
Однако, если у неоднородной системы есть хотя бы одно решение, то обе системы имеют одинаковый запас решений.
Давай те обсудим строгий смысл этой фразы.
Предположим, что неоднородная система справа имеет хотя бы одно решение $x_0\in\mathbb R^n$.
Рассмотрим отображения
\[
\xymatrix@R=10pt{
	{\text{Решения ОСЛУ}}\ar@/^10pt/[r]&{\text{Решения СЛУ}}\ar@/^10pt/[l]\\
	{y}\ar@{|->}[r]&{x_0 + y}\\
	{z-x_0}&{z}\ar@{|->}[l]\\
}
\]
Для начала заметим, что эти отображения взаимно обратные.
Это делается методом пристального взгляда.
Теперь надо понять, почему они корректно определены, то есть почему решение ОСЛУ переходит в решение СЛУ и наоборот.
В этом случае, эти отображения будут устанавливать взаимно однозначное соответствие между решениями однородной и неоднородной системам.
Давайте проверим слева направо.
Пусть $y\in \mathbb R^n$ -- решение однородной системы, то есть
\[
a_{i1}y_1 + \ldots + a_{in}y_n = 0\quad\text{для любого $i$}
\]
И пусть $x_0 = (x_1,\ldots,x_n)$ -- частное решение, то есть
\[
a_{i1}x_1 + \ldots + a_{in}x_n = b_i\quad\text{для любого $i$}
\]
Если мы сложим попарно два $i$-ых уравнения, то получим, что
\[
a_{i1}(x_1 + y_1) + \ldots + a_{in}(x_n + y_n) = b_i\quad\text{для любого $i$}
\]
То есть $x_0  + y$ является решением неоднородной системы, что и требовалось.
Аналогично делается в обратную сторону.
Так что знайте, если кто-то подсказал вам одно решение неоднородной системы, то для ее решения вам достаточно решить однородную и все ее решения прибавить к подсказанному.
